\chapter{Fuentes analizadas}

\section{Documentación administrativa y de formato}

Para la redacción de esta memoria se revisaron los documentos incluidos en \texttt{INFO/UTILES}. Esta documentación sirvió para fijar el formato de portada, comprobar los datos administrativos del trabajo y contrastar la descripción inicial del proyecto con el desarrollo realizado. Los documentos más relevantes fueron:

\begin{itemize}[leftmargin=*]
  \item portada y normas básicas de estilo de la Escuela de Ingenierías Industrial, Informática y Aeroespacial.
  \item solicitud de preinscripción del TFG, con título, descripción y tutoría.
  \item resolución favorable de preinscripción de fecha 18 de mayo de 2026.
  \item propuesta \textit{CognitiveCarSimulatorReloaded - IA}.
  \item memoria previa \textit{CognitiveCarSimulator}.
  \item informe de seguimiento de prácticas HP SCDS.
  \item memoria final de prácticas del alumno.
  \item estructura orientativa propuesta por el tutor.
  \item ficha y licencia del asset de semáforo descargado desde Fab.
\end{itemize}

También se incorporaron las especificaciones reales del equipo de desarrollo y pruebas, confirmadas mediante comunicación directa con el tutor de HP: OMEN 45L GT22-0021ns, Intel Core i9-12900K, 32 GB de memoria RAM, unidad SSD de 2 TB y tarjeta gráfica NVIDIA GeForce RTX 3080 Ti. Esta confirmación afecta únicamente a las características técnicas del equipo; el precio de compra, la antigüedad y el consumo eléctrico siguen tratados como estimaciones en el presupuesto.

\section{Actas de reunión}

Se han analizado ocho actas de seguimiento, comprendidas entre el 27/11/2025 y el 19/03/2026. Estas actas permiten justificar las decisiones de arquitectura y los cambios de enfoque realizados durante el proyecto.

\Needspace{8\baselineskip}
\section{Seguimiento en GitLab}

Se revisó el fichero \path{INFO/UTILES/gitlab_issues_final_limpio.csv}, exportado a partir de las issues y milestones del proyecto en GitLab. El CSV contiene 40 issues cerradas agrupadas en 15 sprints, entre el 7 de noviembre de 2025 y el 1 de julio de 2026. Para la memoria se depuraron títulos y descripciones, manteniendo fechas, identificadores, comentarios y enlaces. Esta fuente refuerza la planificación real, la línea evolutiva y la relación entre tareas cerradas y cambios técnicos.

\section{Descripciones del programa}

Las descripciones fechadas de los Blueprints se utilizaron para reconstruir el estado de la implementación sin depender únicamente de la versión abierta en el editor. Para el gestor se revisó la carpeta \texttt{EVOLUTIONMANAGER}, donde se documentan la creación de generaciones, la asignación de modelos, la mutación, la persistencia y el cambio al modo de test. La carpeta \texttt{REDNEURONAL} permitió comprobar la composición de las entradas, las dimensiones de \texttt{WeightsIH} y \texttt{WeightsHO}, la inferencia y las guardas frente a modelos incompatibles.

El cálculo de aptitud y su instrumentación proceden de \texttt{FITNESS}. Se revisaron versiones hasta el 6 de julio de 2026, incluidas las nuevas métricas de genealogía, rotondas, navegación fuera de calzada, solapes entre vehículos, bloqueo en cruces, bonus de espera en cola, cedas liberados y correcciones de escala de distancia frontal y aceleración. Para la señalización se consultó \texttt{INTERSECTIONS}, con la validación aprendida de semáforos y stops, opciones de trayectoria separadas por modo, parejas de dirección y trigger, lógica específica de rotondas, colas dinámicas de liberación en cedas y separación de subtipos de infracción. La actualización del 6 de julio se utilizó únicamente para describir la corrección de stop basada en \texttt{LearnedMinTimeCache}, posición legal y timeout; no se trató como resultado experimental nuevo. Por último, \texttt{OTROS} reúne macros auxiliares, trazas, detección de estancamiento y tareas pendientes que ayudan a interpretar dependencias entre módulos.

La carpeta \path{INFO/FOTOS_PROGRAMA} se revisó también tras su reorganización en subcarpetas de señales, mapa y Blueprints. Las imágenes de señalización ya incorporadas al capítulo técnico proceden de esa fuente. Entre las capturas nuevas de Blueprints se seleccionó únicamente el bloque de lectura sensorial, porque ayuda a entender la arquitectura de percepción sin duplicar la explicación textual de la red ni introducir grafos demasiado extensos.

\Needspace{15\baselineskip}
\section{Resultados experimentales}

Los resultados documentados proceden de \path{INFO/ANALISIS_DATOS/Analisis}. La referencia histórica del 18 de junio combina el entrenamiento \path{train_2026-06-18_11-21}, con 548 generaciones y 16432 registros de vehículos, y cuatro carpetas de test que suman 21 ejecuciones y 1134 registros sobre 54 spawns. Esa agrupación describe una misma etapa experimental; los tests cargan modelos \texttt{SuperCarModel} consolidados los días 16--17 de junio y no se presentan como validación directa de una genealogía entrenamiento-modelo concreta. La marca horaria forma parte del identificador y no se utiliza como variable experimental.

En la revisión final de resultados se inventariaron todas las carpetas directas de esa ruta: 274 sesiones en total. La auditoría independiente clasifica, por contenido efectivo de los CSV, 176 carpetas de test, 79 de entrenamiento, 16 mixtas y tres diagnósticos \texttt{FreeRun}. El informe auxiliar \path{informe_revision_resultados_global.md} conserva la primera tabla maestra usada para decidir qué bloques se presentan como referencia, cuáles como validación posterior y cuáles como diagnóstico. La repetición posterior queda documentada en los informes \path{auditoria_informe_resultados.md} e \path{informe_resultados_independiente.md}, junto con las tablas CSV de inventario, trazabilidad de \texttt{SuperCarModel} y comparabilidad. Para los tests, el modelo evaluado se reconstruye a partir del \texttt{SuperCarModel.sav} registrado en cada \texttt{informe.txt}. Esta revisión distingue las métricas realmente instrumentadas en cada fecha para no penalizar sesiones antiguas por carecer de columnas que todavía no existían.

La comparabilidad entre bloques se trató por familias de métricas. Las métricas básicas aparecen desde marzo; stop y ceda desde abril; navegación fuera de zona desde mayo; rotondas desde el 15 de junio; solapes desde el 26 de junio; bloqueo en cruce desde el 30 de junio, y triggers o puntos calientes desde el 3 de julio. Por este motivo, la memoria no interpreta la ausencia de una columna antigua como ausencia del fenómeno, sino como falta de instrumentación en esa versión del programa.

La revisión específica de entrenamiento queda documentada en el informe y las tablas reproducibles siguientes:
\begin{itemize}[nosep,leftmargin=1.2cm]
    \item \path{informe_revision_train_global.md}
    \item \path{tabla_inventario_train_global.csv}
    \item \path{tabla_comparativa_train_candidatos.csv}
    \item \path{tabla_train_modelos_testeados.csv}
\end{itemize}
Se revisaron 97 carpetas con contenido de entrenamiento o \texttt{Training\_Summary.csv}. Esta cifra no modifica el inventario global de 79 sesiones \textit{train} y 16 mixtas \textit{train/test}: además de esas 95 carpetas, la revisión específica añadió dos carpetas etiquetadas como test que conservaban \texttt{Training\_Summary.csv} o información de entrenamiento útil para el análisis. El entrenamiento del 18 de junio se mantuvo como referencia por consistencia de CSV, cobertura suficiente dentro del bloque de junio y relación contextual con la evaluación de la misma etapa, no por tener el mayor \textit{BestFit}. El informe deja visible que la sesión presenta máximo temprano, 492 generaciones sin mejora posterior y descenso del \textit{MeanFit} en la cola, por lo que se interpreta como bloque estable y auditable, no como convergencia cerrada. También se comprobó que la relación directa entre una carpeta de entrenamiento y el \texttt{SuperCarModel} evaluado después no siempre queda documentada de forma inequívoca; por ello no se fuerza una genealogía de modelos que no conste en los informes.

Para reconstruir la evolución se revisaron además los bloques de los días 2, 5, 8, 11, 15, 16, 17, 22, 23, 26, 29 y 30 de junio. Las carpetas \texttt{test\_2026-06-11\_11-55} y \texttt{test\_2026-06-11\_13-08} contienen exactamente el mismo CSV de detalle y se contabilizan una sola vez. El test del día 15 conserva 431 de las 432 filas declaradas. En las sesiones nuevas también se conserva visible la diferencia entre evaluaciones declaradas y registros de detalle cuando existe un pequeño descuadre; en \texttt{test\_2026-06-30\_16-56}, por ejemplo, el analizador selecciona la generación presente en \texttt{Test\_Summary.csv} y excluye filas de una generación sin resumen cerrado. Esta incidencia y las coberturas de cada sesión se mantienen visibles en el capítulo de resultados.

\Needspace{8\baselineskip}
También se analizaron los entrenamientos de los días 11, 16, 17, 18, 22, 23, 25, 26, 29 y 30 de junio, además de los entrenamientos del 1, 2 y 6 de julio. Los bloques posteriores al día 18 no sustituyen a la referencia estable porque muestran regresiones normativas, entrenamientos incompletos, cambios de programa o resultados demasiado variables entre sesiones. Se conservan para documentar el efecto de los cambios de fitness, stop, ceda, rotondas, diagnóstico de solapes y bloqueo en cruce. Las sesiones del 3 de julio se trataron aparte como \texttt{FreeRun}, ya que exportan eventos terminales y coches vivos censurados en lugar de generaciones cerradas; la carpeta \texttt{test\_2026-07-03\_15-31} se utilizó como diagnóstico posterior de \texttt{NAV\_VIOLATION}, \texttt{STOP\_VIOLATION\_EXIT}, rotondas y puntos calientes por trigger.

La actualización final de \path{INFO/ANALISIS_DATOS/Analisis} incorporó además los entrenamientos \texttt{train\_2026-07-06\_02-22} y \texttt{train\_2026-07-06\_11-47}, el diagnóstico \texttt{test\_2026-07-06\_04-16} y cinco bloques de test del 7 de julio. Entre ellos, \texttt{test\_2026-07-07\_16-45} se seleccionó para el cuerpo principal por contener 50 generaciones, 59 spawns y 2950 evaluaciones declaradas con la versión final instrumentada del programa y el \texttt{SuperCarModel} del 5 de julio a las 18:30:36. En ese bloque, \texttt{Test\_Summary.csv} declara 2497 aciertos y 453 fallos; \texttt{Fitness\_Debug.csv} conserva además dos \texttt{OVERLAP\_TIMEOUT} como diagnóstico de convivencia, no como fallos añadidos a la tasa. El entrenamiento concreto que originó ese modelo persistido no queda identificado de forma inequívoca en las fuentes revisadas; por ello se presenta como validación posterior del modelo guardado y de la instrumentación final. Los bloques \texttt{test\_2026-07-07\_17-02}, \texttt{17-12}, \texttt{17-24} y \texttt{17-37} se revisaron como contrastes cortos de cinco generaciones con cuatro \texttt{SuperCarModel} distintos del 6 de julio. La figura del capítulo 7 se ha regenerado en PDF vectorial a partir del \texttt{Training\_Summary.csv} del día 18, y tanto los datos como el código PGFPlots quedan archivados en \texttt{MEMORIA/assets}.

\clearpage
\section{Conversaciones con asistentes de IA}

La carpeta \path{INFO/CONVERSACIONES_IA} contiene conversaciones mantenidas durante el desarrollo con ChatGPT, Claude y Gemini. Se han revisado 48 ficheros Markdown: 13 de ChatGPT, 28 de Claude y 7 de Gemini. En conjunto reúnen 769 bloques de consulta o intervención del usuario. No se han tratado como fuente primaria de resultados, sino como trazabilidad del proceso de trabajo: preguntas de depuración, análisis de entrenamientos, selección de modelos, organización del proyecto, uso de Unreal Engine y preparación de scripts auxiliares.

El criterio de incorporación ha sido selectivo. Las consultas menores sobre manejo del editor, avisos de LaTeX o dudas puntuales solo se han usado para entender el contexto. En cambio, sí se han tenido en cuenta las conversaciones que ayudan a explicar decisiones técnicas: precisión de parada, detección de \texttt{INVALID\_BRAIN}, coches inmóviles sin justificación, separación train/test, duplicados de modelos, diagnóstico de rotondas, análisis de caídas de rendimiento y regresiones por \texttt{STOP\_VIOLATION}. El anexo B recoge una versión corregida y mejorada de los prompts más representativos, junto con la comprobación realizada antes de aplicar cada idea.
