\begin{thebibliography}{99}
\phantomsection
\addcontentsline{toc}{chapter}{Bibliografía}

\bibitem{propuesta}
L. Fuente, \textit{CognitiveCarSimulatorReloaded - IA}, propuesta de proyecto, 2025.

\bibitem{cognitivecar2025}
E. Romero Yuste, \textit{CognitiveCarSimulator}, Trabajo de Fin de Grado, Grado en Desarrollo de Aplicaciones Interactivas 3D y Videojuegos, Escuela Politécnica Superior de Zamora, 2025.

\bibitem{unreal}
Epic Games, \textit{Unreal Engine 5 Documentation}, Epic Developer Community. Disponible en: \href{https://dev.epicgames.com/documentation/en-us/unreal-engine/}{documentación oficial de Unreal Engine} (consulta: 8 de junio de 2026).

\bibitem{chaos}
Epic Games, \textit{Chaos Vehicles}, Epic Developer Community. Disponible en: \href{https://dev.epicgames.com/documentation/unreal-engine/chaos-vehicles}{documentación oficial de Chaos Vehicles} (consulta: 8 de junio de 2026).

\bibitem{blueprints}
Epic Games, \textit{Blueprints Visual Scripting in Unreal Engine}, Epic Developer Community. Disponible en: \href{https://dev.epicgames.com/documentation/en-us/unreal-engine/blueprints-visual-scripting-in-unreal-engine}{documentación oficial de Blueprints} (consulta: 29 de junio de 2026).

\bibitem{traces}
Epic Games, \textit{Traces with Raycasts}, Epic Developer Community. Disponible en: \href{https://dev.epicgames.com/documentation/en-us/unreal-engine/traces-with-raycasts-in-unreal-engine}{documentación oficial de trazas y raycasts} (consulta: 29 de junio de 2026).

\bibitem{cybenko}
G. Cybenko, ``Approximation by superpositions of a sigmoidal function'', \textit{Mathematics of Control, Signals and Systems}, vol. 2, pp. 303--314, 1989. DOI: \href{https://doi.org/10.1007/BF02551274}{10.1007/BF02551274}.

\bibitem{eiben}
A. E. Eiben y J. E. Smith, \textit{Introduction to Evolutionary Computing}, 2.\textsuperscript{a} ed., Springer, 2015. DOI: \href{https://doi.org/10.1007/978-3-662-44874-8}{10.1007/978-3-662-44874-8}.

\bibitem{stanley}
K. O. Stanley y R. Miikkulainen, ``Evolving Neural Networks through Augmenting Topologies'', \textit{Evolutionary Computation}, vol. 10, n.º 2, pp. 99--127, 2002. DOI: \href{https://doi.org/10.1162/106365602320169811}{10.1162/106365602320169811}.

\bibitem{wilson}
E. B. Wilson, ``Probable Inference, the Law of Succession, and Statistical Inference'', \textit{Journal of the American Statistical Association}, vol. 22, n.º 158, pp. 209--212, 1927. DOI: \href{https://doi.org/10.1080/01621459.1927.10502953}{10.1080/01621459.1927.10502953}.

\bibitem{rgpd}
Parlamento Europeo y Consejo de la Unión Europea, \textit{Reglamento (UE) 2016/679, de 27 de abril de 2016, relativo a la protección de las personas físicas en lo que respecta al tratamiento de datos personales y a la libre circulación de estos datos}, Diario Oficial de la Unión Europea, 2016. Disponible en: \href{https://eur-lex.europa.eu/eli/reg/2016/679/oj?locale=es}{EUR-Lex} (consulta: 8 de junio de 2026).

\bibitem{lopdgdd}
Jefatura del Estado, \textit{Ley Orgánica 3/2018, de 5 de diciembre, de Protección de Datos Personales y garantía de los derechos digitales}, Boletín Oficial del Estado, núm. 294, 6 de diciembre de 2018. Disponible en: \href{https://www.boe.es/buscar/act.php?id=BOE-A-2018-16673}{BOE} (consulta: 8 de junio de 2026).

\end{thebibliography}
