\chapter*{Agradecimientos}

Realizar este trabajo me ha supuesto una oportunidad para aprender, equivocarme y corregir. Por eso quiero reflejar en esta memoria, mi más profundo agradecimiento a las personas que me han acompañado en su desarrollo.

A mi tutor académico, por su seguimiento, su paciencia y ayuda.

A mis tutores técnicos, de la empresa HP SCDS y la colaboración con ASPAYM, por su guía constante durante todo este camino y hacerme entender que es un proyecto técnico y profesional.

A mis compañeros de clase, por todos estos años compartidos, por amenizarme las horas de clase, biblioteca y laboratorios; y por formar el mejor equipo de la liga interna.

A mi padre y a mi madre, quiero mostrar mi más sincero agradecimiento, por no faltar un día, por ser mi mayor apoyo tanto moral como económico, por su enorme esfuerzo, su paciencia, su dedicación, por su enseñanza y consejos, su tiempo y empuje, sus desvelos y madrugones, por sus halagos y sus broncas, por sus comidas, por absolutamente todo. Siempre estaré agradecido de tenerlos.

A mi familia, por estar presente, por animarme a seguir avanzando, por seguir acompañándome en todos los caminos que recorra, por demostrarme lo afortunado que soy en tener ese soporte y protección incondicional.
A mis tíos y tías, por su cariño y apoyo, y también, a mis primos y primas, por su amor y afecto constante, por acompañarme en los momentos de alegría y tristeza, y por ser mis ejemplos a seguir. 
Quiero brindar un agradecimiento aparte a mis abuelos, por su eterna confianza y sabiduría. Y a mis abuelas, que desgraciadamente no han podido ver mi evolución y desarrollo, agradezco de corazón por ayudarme a sentar las bases de la persona que soy y quiero ser.

A mi pareja, por su cariño, su afecto, por siempre confiar y creer en mí, por ser mi apoyo diario, por darme la paz y fuerza para seguir adelante, y ser mi refugio cuando más lo he necesitado.

A mis amigos de toda la vida, por seguir ahí, por escucharme, por siempre sacarme una sonrisa, por liberarme del agobio, y ser la mejor vía de escape hacia la felicidad.

A mis amigos del Erasmus, por hacerme sentir a más de mil kilómetros, como si estuviera en casa, y acompañarme en un año increíble lleno de aventuras.

Gracias a todos vosotros por haber formado parte de este camino, y ayudarme a enfocar mis próximos pasos. Gracias de corazón.

\cleardoublepage%
