% chktex-file 8
% chktex-file 44
\thispagestyle{empty}

\begingroup
\footnotesize%
\singlespacing%
\setlength{\parindent}{0pt}
\setlength{\tabcolsep}{6pt}
\renewcommand{\arraystretch}{1.0}

\newcommand{\resumenFicha}{%
El trabajo desarrolla un sistema de movilidad autónoma para \textit{CognitiveCarSimulatorReloaded}, simulador urbano en Unreal Engine 5 orientado a rehabilitación y valoración cognitiva con ASPAYM\@. La solución incorpora sensores simulados, señalización, controlador neuronal entrenado con algoritmos evolutivos, persistencia de modelos y análisis CSV\@. La referencia histórica del 18 de junio documenta un entrenamiento representativo y cuatro tests sobre \texttt{SuperCarModel} consolidados los días 16--17 de junio: 1134 evaluaciones y 57.50\% de acierto operativo. La versión final instrumentada se revisa aparte el 7 de julio con el modelo persistido del 5 de julio, 2950 evaluaciones y 84.64\%; ambos bloques se leen por separado por diferencias de modelo, protocolo e instrumentación.%
}

\newcommand{\abstractFicha}{%
This thesis develops an autonomous mobility system for \textit{CognitiveCarSimulatorReloaded}, an Unreal Engine 5 urban simulator for cognitive rehabilitation and assessment with ASPAYM\@. The solution combines simulated sensors, traffic-sign handling, a neural controller trained with evolutionary algorithms, model persistence and CSV analysis. The June 18 reference documents a representative training run and four tests over \texttt{SuperCarModel} instances consolidated on June 16--17: 1134 evaluations and a 57.50\% operational success rate. The final instrumented version is reviewed separately on July 7 with the persisted July 5 model, 2950 evaluations and 84.64\%; both blocks are read separately because model, protocol and instrumentation differ.%
}

\vspace*{0.15cm}

\noindent
\begin{tabularx}{\textwidth}{|X|}
\hline
\begin{center}
  \vspace{0.25cm}
  {\bfseries\fontsize{16}{19}\selectfont \universidad\par}
  \vspace{0.15cm}
  {\bfseries\fontsize{15}{18}\selectfont Escuela de Ingenierías Industrial, Informática y\\Aeroespacial\par}
  \vspace{0.45cm}
  {\bfseries\fontsize{14}{16}\selectfont GRADO EN INGENIERÍA DE DATOS E\\INTELIGENCIA ARTIFICIAL\par}
  \vspace{0.08cm}
  {\bfseries\fontsize{14}{16}\selectfont Trabajo de Fin de Grado\par}
  \vspace{0.25cm}
\end{center}
\\
\hline
\textbf{ALUMNO:} \autor\\
\hline
\textbf{TUTORES:} \tutores\\
\hline
\textbf{TÍTULO:} \tituloTFG\\
\hline
\textbf{TITLE:} \tituloTFGEng\\
\hline
\textbf{CONVOCATORIA:} \convocatoria\\
\hline
\begin{minipage}[t][4.25cm][t]{\dimexpr\linewidth-2\tabcolsep\relax}
\textbf{RESUMEN:}\\[0.06cm]
\resumenFicha%
\end{minipage}\\
\hline
\begin{minipage}[t][4.25cm][t]{\dimexpr\linewidth-2\tabcolsep\relax}
\textbf{ABSTRACT:}\\[0.06cm]
\abstractFicha%
\end{minipage}\\
\hline
\textbf{Palabras clave:} simulación urbana, movilidad autónoma, redes neuronales, algoritmos evolutivos, Unreal Engine.\\
\hline
\textbf{Keywords:} urban simulation, autonomous mobility, neural networks, evolutionary algorithms, Unreal Engine.\\
\hline
\begin{tabular}{p{0.44\textwidth}|p{0.44\textwidth}}
\textbf{Firma del alumno:} & \textbf{VºBº Tutores:}\\[1.20cm]
\end{tabular}\\
\hline
\end{tabularx}

\endgroup

\cleardoublepage%
\input{capitulos/00_agradecimientos}
\chapter*{Resumen}

\begingroup
\setstretch{1.18}
\noindent\textit{CognitiveCarSimulatorReloaded} es un simulador urbano desarrollado en Unreal Engine 5 para apoyar actividades de rehabilitación y valoración cognitiva relacionadas con la conducción. Este Trabajo de Fin de Grado aborda una carencia de la versión previa: la ausencia de tráfico autónomo capaz de generar situaciones dinámicas, repetibles y medibles. El objetivo es diseñar e integrar una arquitectura de movilidad vehicular que perciba el entorno, actúe sobre un coche con físicas reales, aprenda mediante experimentación y exporte información suficiente para evaluar su comportamiento. La solución combina once sensores de raycasting en un campo de visión de 180 grados, variables dinámicas del vehículo y contexto de semáforos, stops, cedas e intersecciones. Estas señales forman un vector de 20 entradas para un perceptrón multicapa con 16 neuronas ocultas y dos salidas continuas de dirección y aceleración o frenado. La política se optimiza con un algoritmo evolutivo que conserva modelos, muta pesos y selecciona individuos mediante una función de aptitud instrumentada. El sistema añade persistencia de modelos, separación entre entrenamiento, test y simulación libre, tratamiento de rotondas, validación de señalización y exportación de métricas CSV analizadas con scripts de Python. Además, se documentan requisitos, planificación, riesgos, presupuesto, normativa, accesibilidad y uso responsable de herramientas de IA, de modo que la solución técnica queda conectada con la gestión del proyecto y con sus límites de aplicación clínica. La referencia histórica del 18 de junio documenta un entrenamiento representativo de esa etapa y agrega cuatro sesiones de test sobre \texttt{SuperCarModel} consolidados los días 16--17 de junio, con 1134 evaluaciones sobre 54 puntos de aparición. Se obtienen 652 aciertos operativos, una tasa del 57.50\% y un intervalo de Wilson al 95\% entre el 54.60\% y el 60.34\%, todavía con colisiones, infracciones y dificultades en rotondas. La versión final instrumentada se evalúa aparte en el bloque final del 7 de julio, con el modelo persistido del 5 de julio, 2950 evaluaciones y 2497 aciertos, un 84.64\%. Ambos bloques se leen por separado por diferencias de modelo, protocolo e instrumentación. El trabajo proporciona una base funcional y auditable para generar tráfico autónomo en el simulador, pero confirma que las mejoras de fitness, señalización o navegación requieren validaciones repetidas antes de considerarse estables.
\par\endgroup

\cleardoublepage%
\chapter*{Abstract}

\begingroup
\setstretch{1.18}
\noindent\textit{CognitiveCarSimulatorReloaded} is an urban driving simulator developed in Unreal Engine 5 to support cognitive rehabilitation and assessment activities related to driving. This Bachelor's Thesis addresses a limitation of the previous version: the lack of autonomous traffic able to produce dynamic, repeatable and measurable situations. The goal is to design and integrate a vehicle mobility architecture that perceives the environment, controls a physically simulated car, learns through experimentation and exports enough information to evaluate its behaviour. The proposed solution combines eleven raycasting sensors over a 180-degree field of view, vehicle dynamics and contextual information from traffic lights, stop signs, yield signs and intersections. These signals form a 20-input vector for a multilayer perceptron with 16 hidden neurons and two continuous outputs for steering and acceleration or braking. The policy is optimised through an evolutionary algorithm that preserves models, mutates weights and selects individuals using an instrumented fitness function. The system adds model persistence, separation between training, testing and free simulation, roundabout handling, traffic-control validation and CSV metric export analysed through Python scripts. The document also covers requirements, planning, risks, budget, legal constraints, accessibility and responsible use of AI tools, so the technical implementation is linked to project management and to the limits of any future clinical use. The June 18 historical reference documents a representative training run from that stage and aggregates four test sessions over \texttt{SuperCarModel} instances consolidated on June 16--17, with 1134 evaluations across 54 spawn points. The tests produce 652 operational successes, a 57.50\% success rate and a 95\% Wilson interval from 54.60\% to 60.34\%, while still showing collisions, traffic-rule violations and roundabout weaknesses. The final instrumented version is evaluated separately in the final July 7 block, using the persisted July 5 model, 2950 evaluations and 2497 successes, an 84.64\% success rate. Because model, protocol and instrumentation differ, the two measurements are kept in separate experimental series while still showing the progress achieved by the final instrumented version. The system is not presented as clinically validated, but as a controlled technical foundation that can support future supervised studies with patients, stronger ethical protocols and broader scenario coverage. The work provides a functional and auditable basis for autonomous traffic generation in the simulator, but it also shows that improvements in fitness, traffic-control logic or navigation must be validated through repeated runs before they can be considered stable.
\par\endgroup
