\chapter{Estado del arte}

\section{Simuladores de conducción}

Los simuladores de conducción permiten reproducir situaciones de tráfico en un entorno controlado, repetible y seguro. En el ámbito formativo se utilizan para entrenar maniobras, respuesta ante eventos inesperados y familiarización con normas de circulación. En el ámbito sanitario, su valor reside en que permiten observar capacidades cognitivas y motoras sin exponer al usuario a riesgos reales. La literatura sobre simulación de conducción destaca precisamente su utilidad para estudiar conducta, atención, toma de decisiones y seguridad, aunque también advierte que los resultados deben interpretarse con cautela y dentro de protocolos bien definidos~\cite{caffo2020}. La versión previa de \textit{CognitiveCarSimulator} ya se apoyaba en esta idea: un entorno urbano en Unreal Engine donde registrar tiempos de reacción, velocidades, colisiones y datos exportables para especialistas~\cite{cognitivecar2025}.

En el caso del daño cerebral adquirido, la evaluación de la competencia para conducir no se reduce a una única prueba. Las revisiones sobre esta población describen combinaciones de evaluación clínica, pruebas fuera de vía, simuladores y valoración práctica de la conducción, con criterios todavía heterogéneos entre estudios y centros~\cite{alhashmi2023}. Esta situación encaja con el alcance de este TFG: el simulador no pretende decidir por sí mismo si una persona puede conducir, sino mejorar una herramienta experimental que podría aportar escenarios repetibles y métricas adicionales bajo supervisión profesional.

Para que un simulador de rehabilitación resulte convincente, el entorno no puede limitarse a una vía vacía. El usuario debe compartir la escena con otros agentes que creen carga cognitiva: vehículos que se detienen, peatones que cruzan, ciclistas, señales y elementos dinámicos. La propuesta de \textit{CognitiveCarSimulatorReloaded} identifica precisamente esa necesidad al plantear IAs conductoras configurables, peatones, bicicletas y animales como ampliaciones progresivas del simulador~\cite{propuesta}.

En investigación sobre conducción autónoma existen plataformas urbanas abiertas, como CARLA, diseñadas para entrenar y evaluar agentes con sensores, tráfico y condiciones ambientales controlables~\cite{carla}. Este trabajo no pretende competir con ese tipo de plataforma generalista: se centra en ampliar un simulador clínico y formativo ya existente, con restricciones de Unreal Engine, Blueprints y un mapa concreto. La comparación resulta útil para situar el problema: la aportación no es crear un nuevo simulador de conducción desde cero, sino dotar al escenario heredado de tráfico autónomo medible y trazable.

\section{Agentes autónomos en entornos urbanos}

La navegación autónoma en videojuegos y simulación suele abordarse mediante técnicas deterministas, como grafos de rutas, splines o mallas de navegación. Unreal Engine incorpora un sistema de navegación basado en NavMesh para representar zonas transitables y calcular recorridos de agentes~\cite{unrealnavigation}; de forma general, algoritmos como A* resuelven la búsqueda de caminos entre origen y destino sobre grafos o mallas discretas~\cite{redblobpathfinding}. Estas técnicas son robustas cuando el objetivo es desplazar agentes por zonas transitables con trayectorias controladas, pero pueden producir comportamientos rígidos si se aplican directamente a vehículos físicos. Un coche no se desplaza como un personaje humano: tiene inercia, radio de giro, aceleración, frenada, fricción y restricciones de control continuas.

\Needspace{6\baselineskip}
En este proyecto se comprobó esa diferencia durante las primeras iteraciones. El uso de NavMesh y Path Finding fue estudiado para permitir recorridos por la ciudad, pero las reuniones de seguimiento y los informes técnicos documentan problemas de rigidez, dificultad en intersecciones y falta de naturalidad. La búsqueda de caminos podía indicar hacia dónde ir, pero no resolvía por sí sola cómo frenar ante una señal, ajustar un giro físico, esperar en un ceda o responder a otro coche. Por ello se adoptó una estrategia más cercana a la percepción local: el agente no sigue una ruta global cerrada, sino que interpreta distancias, estado del tráfico y contexto normativo para producir acciones continuas.

\section{Redes neuronales y neuroevolución}

Las redes neuronales artificiales permiten aproximar funciones complejas a partir de entradas numéricas~\cite{cybenko}. En problemas de control, pueden actuar como una política que transforma observaciones del entorno en acciones. En este TFG se emplean con ese papel: reciben sensores, velocidad y contexto de señalización, y producen dirección y aceleración/frenado. La configuración vigente es deliberadamente ligera para poder ejecutarse en tiempo real sobre múltiples vehículos: 20 entradas, una capa oculta de 16 neuronas y dos salidas continuas con activación tangente hiperbólica, \(\tanh\).

El entrenamiento no se plantea como aprendizaje supervisado, ya que no se dispone de un conjunto amplio de trayectorias humanas etiquetadas dentro del simulador. Tampoco se adopta un controlador puramente reglado, porque obligaría a codificar a mano gran parte de los casos de cruce, parada, ceda y rotonda, trasladando el problema desde el aprendizaje hacia una casuística muy dependiente del mapa. Los enfoques de aprendizaje por refuerzo profundo se han estudiado ampliamente en conducción autónoma, con aplicaciones en percepción, planificación y control~\cite{kiran2022}. En este TFG se consideraron una alternativa válida, pero se descartaron para la primera versión por razones de infraestructura: el sistema se implementaba en Blueprints, sin canal de entrenamiento externo, memoria de experiencias ni asignación de crédito por paso; además, la física de Chaos y la interacción entre coches introducían no determinismo suficiente como para hacer más conveniente evaluar episodios completos. El algoritmo evolutivo encajaba mejor con esa situación, porque permite comparar poblaciones de redes tras una simulación completa, conservar pesos y mutarlos sin calcular gradientes.

Los algoritmos evolutivos trabajan con poblaciones de soluciones candidatas y operadores como selección, variación y reemplazo~\cite{eiben}. Cada individuo de una población representa un conjunto de pesos de la red neuronal. La simulación evalúa el comportamiento mediante fitness; los mejores pesos se conservan, se mutan y se reutilizan en generaciones posteriores. Este enfoque se sitúa dentro de la neuroevolución, aunque el proyecto mantiene fija la topología de la red y evoluciona únicamente sus pesos, a diferencia de métodos como NEAT que también modifican la estructura~\cite{stanley}.

\Needspace{6\baselineskip}
La elección de un enfoque evolutivo también facilita trabajar con objetivos parcialmente contradictorios. Un vehículo debe avanzar, pero no a cualquier precio; debe mantener velocidad útil, pero frenar ante obstáculos; debe explorar la ciudad, pero respetar stops, cedas y semáforos. En este contexto, el fitness actúa como mecanismo de equilibrio entre progreso, seguridad, cumplimiento normativo y estabilidad de la conducción.

\clearpage
\section{Retos específicos}

La revisión de las alternativas disponibles y las primeras pruebas sobre el simulador permitieron acotar los problemas que condicionaban la solución. Algunos proceden del propio vehículo físico y otros aparecen al trasladar un método de aprendizaje a un mapa urbano con cruces y señalización. Los principales retos identificados son:

\Needspace{12\baselineskip}
\begin{itemize}[leftmargin=*]
  \item \textbf{Simulación física}: el control neuronal debe traducirse a entradas de un vehículo con físicas reales, evitando aceleraciones, frenadas o giros no plausibles.
  \item \textbf{Intersecciones}: los cruces concentran la mayor complejidad, porque combinan decisión de trayectoria, detección de límites, prioridades y otros vehículos.
  \item \textbf{Diseño de fitness}: una función de aptitud mal calibrada puede premiar estrategias no deseadas, como detenerse indefinidamente, avanzar demasiado despacio o compensar errores graves con comportamientos parciales.
  \item \textbf{Generalización por puntos de aparición}: el modelo debe funcionar en diferentes zonas del mapa, no únicamente en los puntos de entrenamiento más sencillos.
  \item \textbf{Coste computacional}: entrenar decenas de vehículos simultáneamente en Unreal Engine implica carga de CPU, GPU y física.
  \item \textbf{Trazabilidad}: al tratarse de un sistema experimental, es imprescindible registrar métricas suficientes para explicar por qué una iteración mejora o empeora.
\end{itemize}

Estos retos aparecen de forma combinada durante el desarrollo. Una mejora en sensores puede modificar el fitness, un cambio en intersecciones puede alterar la tasa de colisiones y una reducción de coste computacional puede afectar al número de generaciones evaluables. Por ello, el proyecto no se aborda como una única implementación cerrada, sino como un proceso de ajuste continuo apoyado en métricas y revisión experimental.
