\chapter{Gestión del proyecto}

\section{Metodología y criterio de seguimiento}

El proyecto se gestionó con una dinámica iterativa e incremental. En lugar de definir desde el inicio una arquitectura cerrada, el trabajo avanzó mediante ciclos de implementación, prueba dentro de Unreal Engine, análisis de resultados y revisión del siguiente bloque de tareas. Esta forma de trabajo fue necesaria porque el sistema no dependía solo de una red neuronal: el comportamiento final surgía de la combinación entre físicas de vehículo, sensores, configuración manual del mapa, reglas de tráfico, función de fitness, persistencia de modelos y datos exportados.

Las reuniones de seguimiento se celebraron con periodicidad aproximada quincenal durante los primeros meses y permitieron fijar las decisiones de mayor impacto: qué alternativa de navegación probar, qué variables debía recibir la red, cómo separar el modelo de decisión del control físico del coche o cuándo abandonar un enfoque que no respondía bien. A partir de marzo las actas dejaron de redactarse con la misma continuidad, aunque el desarrollo siguió activo. Por ese motivo, la reconstrucción de la gestión no se apoya únicamente en las actas: también utiliza issues y milestones de GitLab, descripciones fechadas de Blueprints, informes automáticos de análisis, CSV experimentales y documentación de prácticas.

Esta combinación de fuentes permite distinguir tres niveles de evidencia. Las actas explican la intención de diseño y los cambios de rumbo discutidos. GitLab aporta fechas, tareas cerradas y continuidad entre sprints. Los CSV y las descripciones del programa muestran qué quedó realmente implementado y qué ocurrió al ejecutarlo. La gestión del proyecto se entiende, por tanto, como trazabilidad entre decisiones, cambios técnicos y resultados medidos.

\clearpage
\section{Fuentes de gestión utilizadas}

Para evitar una cronología artificial, las fuentes se han tratado de forma complementaria. Cada una aporta una parte distinta del proceso y ninguna, por sí sola, describe todo el proyecto.

\begin{itemize}
  \item \textbf{Actas de reunión.} Cubren el periodo comprendido entre el 27 de noviembre de 2025 y el 19 de marzo de 2026. Son especialmente útiles para justificar el cambio desde navegación determinista hacia percepción local y aprendizaje evolutivo.
  \item \textbf{GitLab.} El CSV depurado contiene 40 issues cerradas agrupadas en 15 sprints, entre el 7 de noviembre de 2025 y el 1 de julio de 2026. Esta fuente permite reconstruir la continuidad del trabajo después de la última acta formal.
  \item \textbf{Descripciones del programa.} Las carpetas \texttt{EVOLUTIONMANAGER}, \texttt{REDNEURONAL}, \texttt{FITNESS}, \texttt{INTERSECTIONS} y \texttt{OTROS} documentan la evolución de los Blueprints y el estado de la implementación hasta el 6 de julio. Las notas finales sobre stop se tratan como actualización técnica pendiente de validación experimental comparable.
  \item \textbf{Análisis de datos.} Los informes, CSV y gráficas de \texttt{INFO/ANALISIS\_DATOS} permiten separar avances reales de mejoras aparentes. Su papel fue decisivo al detectar regresiones por \texttt{STOP\_VIOLATION}, \texttt{NAV\_VIOLATION}, colisiones, rotondas y solapes.
  \item \textbf{Documentación auxiliar.} La propuesta inicial, la planificación ajustada, la memoria de prácticas y los documentos administrativos de \texttt{INFO/UTILES} delimitan el alcance académico, las horas de prácticas documentadas y el contexto institucional del trabajo.
\end{itemize}

También se revisaron las imágenes de \texttt{INFO/FOTOS\_PROGRAMA}, que documentan visualmente señales, semáforos y el entorno urbano. Su utilidad principal no es demostrar resultados cuantitativos, sino mostrar que la señalización usada por la lógica del simulador tiene una correspondencia visual dentro del mapa.

\subsection{Declaración de uso de herramientas de IA}

Durante el proyecto se utilizaron herramientas de IA generativa como apoyo metodológico y documental. Su uso se limitó a tareas de contraste, ordenación de alternativas, revisión de explicaciones, generación de hipótesis de depuración y preparación de prompts para analizar problemas concretos. No se incorporaron respuestas de forma automática ni se aceptó una propuesta sin comprobarla contra Blueprints, CSV, informes de análisis, documentación técnica o pruebas dentro de Unreal Engine.

Las herramientas empleadas aparecen documentadas en el anexo~\ref{anexo:prompts}. Ese anexo no se presenta como fuente primaria de resultados, sino como trazabilidad del proceso de apoyo: recoge consultas representativas, el objetivo de cada una y la comprobación realizada antes de aprovechar cualquier idea. La responsabilidad técnica de la implementación, la selección de datos, la interpretación de resultados y la redacción final corresponde al autor del TFG, con revisión humana de las propuestas generadas por IA antes de incorporarlas.

\Needspace{14\baselineskip}
\section{Planificación inicial y reajuste del alcance}

La planificación inicial era amplia. Además de vehículos autónomos, contemplaba semáforos, señales verticales, stops, cedas, perfiles de conducción, peatones, bicicletas, animales, diversidad de assets y optimización. Esa lista respondía al objetivo general de enriquecer el simulador urbano, pero pronto quedó claro que el núcleo difícil era conseguir que un vehículo físico circulara de forma autónoma por el mapa real.

El primer reajuste consistió en concentrar el alcance en la IA vehicular. Sin una base de circulación estable, añadir peatones o perfiles de conductor habría introducido más variabilidad sin resolver el problema central. El trabajo se orientó entonces a un objetivo más defendible: construir una arquitectura capaz de percibir, decidir, actuar sobre Chaos Vehicle, aprender por evaluación evolutiva, respetar señalización básica y producir métricas suficientes para analizar sus fallos.

El segundo reajuste afectó a la forma de validar el progreso. Al inicio era tentador aceptar una mejora porque el coche parecía recorrer más distancia en pantalla. Las demostraciones de marzo mostraron que esa impresión era insuficiente: algunos vehículos sobrevivían sin progresar, otros fallaban siempre en las mismas zonas y otros aprendían estrategias que el fitness no penalizaba todavía. Por ello la planificación incorporó análisis de CSV, separación entre entrenamiento y test, métricas por punto de aparición, familias de muerte, señalización, rotondas y, al final, solapes entre vehículos.

El alcance resultante no agota todas las ideas de la propuesta original, pero sí deja una base técnica medible. El aplazamiento de peatones, bicicletas, animales y perfiles diferenciados se justificó por la necesidad de estabilizar primero el tráfico vehicular antes de aumentar el número de agentes y fuentes de fallo.

\subsection{Requisitos funcionales y no funcionales}

A partir de la propuesta inicial, las actas, GitLab y las descripciones técnicas, el alcance consolidado puede expresarse como requisitos verificables. La tabla~\ref{tab:requisitos-proyecto} no introduce funcionalidades nuevas; resume lo que el proyecto debía cubrir para que los resultados fueran evaluables.

\begin{table}[htbp]
\centering
\caption{Requisitos funcionales y no funcionales consolidados.}%
\label{tab:requisitos-proyecto}
\begin{tabularx}{0.96\textwidth}{L{1.7cm}L{4.2cm}>{\raggedright\arraybackslash}X}
\toprule
\textbf{Tipo} & \textbf{Requisito} & \textbf{Criterio de aceptación}\\
\midrule
RF & Vehículos autónomos con físicas reales. & El coche debe actuar sobre Chaos Vehicle mediante dirección, acelerador y freno, sin mover directamente el actor.\\
RF & Percepción local del entorno. & El controlador debe construir un vector de entrada con sensores, velocidad y contexto de señalización.\\
RF & Inferencia neuronal. & La red debe producir dos salidas continuas y rechazar modelos incompatibles mediante guardas de dimensión.\\
RF & Entrenamiento evolutivo. & El gestor debe crear poblaciones, mutar pesos, seleccionar individuos y persistir modelos reutilizables.\\
RF & Separación de modos. & Entrenamiento, test y \texttt{FreeRun} deben diferenciarse en configuración, interpretación y CSV exportados.\\
RF & Señalización urbana básica. & Semáforos, stops, cedas y rotondas deben influir en la entrada de red, el fitness y las causas de fallo.\\
RF & Exportación de métricas. & Cada sesión debe generar CSV suficientes para analizar fitness, causas de muerte, spawns y eventos de tráfico.\\
RNF & Trazabilidad. & Las decisiones deben poder reconstruirse desde actas, GitLab, descripciones, CSV e informes.\\
RNF & Rendimiento interactivo. & El sistema debe ejecutarse en Unreal Engine con poblaciones moderadas y control físico en tiempo real.\\
RNF & Mantenibilidad. & Los Blueprints principales deben quedar documentados y los datos experimentales separados de ficheros temporales.\\
RNF & Reproducibilidad parcial. & Los bloques archivados deben conservar modelos, carpetas de sesión, CSV e informes, aunque no conste una semilla global.\\
RNF & Privacidad y confidencialidad. & El repositorio y los datos del proyecto deben tratarse como material no público cuando contengan assets, colaboración o información técnica sensible.\\
\bottomrule
\end{tabularx}
\caption*{\textit{\textbf{Fuente.} Elaboración propia a partir de propuesta, actas, GitLab, descripciones técnicas y resultados.}}
\end{table}

\subsection{Historias de usuario y dependencias}

Las historias de usuario se plantean como apoyo de gestión, no como validación clínica. Sirven para comprobar que el desarrollo no se limita a hacer circular un coche en pantalla, sino que atiende a perfiles que necesitarían usar o revisar el sistema. La Tabla~\ref{tab:historias-usuario} recoge esos perfiles y los criterios asociados a cada historia de usuario.

\begin{table}[htbp]
\centering
\caption{Historias de usuario y criterios de aceptación.}%
\label{tab:historias-usuario}
\begin{tabularx}{0.96\textwidth}{L{3.2cm}>{\raggedright\arraybackslash}X>{\raggedright\arraybackslash}X}
\toprule
\textbf{Perfil} & \textbf{Necesidad} & \textbf{Criterio de aceptación}\\
\midrule
Desarrollador o investigador & Entrenar y comparar modelos sin perder trazabilidad. & Existen modos separados, modelos persistidos, CSV e informes por sesión.\\
Tutor o equipo técnico & Revisar decisiones y cambios de alcance. & Las fases se justifican con actas, GitLab, descripciones y resultados medidos.\\
Responsable de análisis & Detectar regresiones y familias de fallo. & Los scripts separan colisiones, infracciones, spawns, rotondas, solapes y \texttt{FreeRun}.\\
Profesional sanitario futuro & Configurar escenarios progresivos y repetibles. & La memoria identifica dificultad, densidad, spawns y eventos como parámetros a trasladar a una interfaz profesional.\\
Usuario o paciente futuro & Realizar sesiones seguras en un entorno controlado. & El trabajo delimita el uso como base experimental supervisable y deja la validación clínica como requisito futuro.\\
\bottomrule
\end{tabularx}
\caption*{\textit{\textbf{Fuente.} Elaboración propia a partir del alcance del proyecto y del contexto de uso previsto.}}
\end{table}

Las dependencias entre tareas explican por qué algunas líneas de la propuesta se aplazaron. El coche físico debía estar estable antes de entrenar; los sensores debían existir antes de construir el vector de entrada; la persistencia era necesaria para comparar modelos; los CSV debían funcionar antes de defender resultados; la señalización tenía que comunicarse al controlador antes de valorar cumplimiento normativo; y los coches no fantasma solo podían incorporarse cuando existía una política individual mínimamente evaluable.

\clearpage
\section{Evolución temporal del desarrollo}

La figura~\ref{fig:gantt-proyecto} y la tabla~\ref{tab:gantt} resumen la evolución real del trabajo. No pretenden sustituir a las actas ni a GitLab, sino condensar las fases que estructuraron el proyecto y el resultado técnico que dejó cada una.

\begin{figure}[htbp]
\centering
\caption[Diagrama de Gantt del proyecto.]{Diagrama de Gantt simplificado del proyecto, reconstruido a partir de actas, GitLab y descripciones fechadas.}%
\label{fig:gantt-proyecto}
\scriptsize
\setlength{\tabcolsep}{3pt}
\begin{tabular}{L{3.5cm}cccccccc}
\toprule
\textbf{Fase} & \textbf{Nov.} & \textbf{Dic.} & \textbf{Ene.} & \textbf{Feb.} & \textbf{Mar.} & \textbf{Abr.} & \textbf{May.} & \textbf{Jun.--jul.}\\
\midrule
Arranque y limpieza & \rule{0.55cm}{0.16cm} & \rule{0.55cm}{0.16cm} & & & & & &\\
Alternativas de navegación & & \rule{0.55cm}{0.16cm} & \rule{0.55cm}{0.16cm} & & & & &\\
Banco de pruebas básico & & & \rule{0.55cm}{0.16cm} & \rule{0.55cm}{0.16cm} & & & &\\
Instrumentación y spawns & & & & \rule{0.55cm}{0.16cm} & \rule{0.55cm}{0.16cm} & & &\\
Train/test y señalización & & & & & \rule{0.55cm}{0.16cm} & \rule{0.55cm}{0.16cm} & &\\
Fitness y persistencia & & & & & & \rule{0.55cm}{0.16cm} & \rule{0.55cm}{0.16cm} &\\
Rotondas y test estable & & & & & & & & \rule{0.55cm}{0.16cm}\\
FreeRun y regresiones & & & & & & & & \rule{0.55cm}{0.16cm}\\
\bottomrule
\end{tabular}
\caption*{\textit{\textbf{Fuente.} Elaboración propia. Las barras indican periodos principales de actividad, no exclusividad absoluta.}}
\end{figure}

{\small
\setlength{\tabcolsep}{4pt}
\begin{longtable}{L{3.0cm}L{1.8cm}L{3.0cm}L{4.8cm}}
\caption{Evolución temporal del proyecto.}\label{tab:gantt}\\
\toprule
\textbf{Fase} & \textbf{Periodo} & \textbf{Foco de trabajo} & \textbf{Resultado y aprendizaje}\\
\midrule
\endfirsthead%
\caption[]{Evolución temporal del proyecto (continuación).}\\
\toprule
\textbf{Fase} & \textbf{Periodo} & \textbf{Foco de trabajo} & \textbf{Resultado y aprendizaje}\\
\midrule
\endhead%
\bottomrule
\multicolumn{4}{>{\centering\arraybackslash}p{0.92\textwidth}}{\textit{\textbf{Fuente.} Elaboración propia a partir de actas, GitLab, descripciones fechadas e informes de análisis.}}\\
\endfoot%
\bottomrule
\multicolumn{4}{>{\centering\arraybackslash}p{0.92\textwidth}}{\textit{\textbf{Fuente.} Elaboración propia a partir de actas, GitLab, descripciones fechadas e informes de análisis.}}\\
\endlastfoot%
Arranque y limpieza & Nov.--dic. 2025 & Revisión del proyecto heredado, orden de \texttt{Content} y primeras señales. & Se crea una base de trabajo más limpia y se confirma que el tráfico autónomo debe centrarse primero en vehículos.\\
Alternativas de navegación & Dic. 2025--ene. 2026 & Rutas, \textit{Path Finding}, salidas continuas y conexión con Chaos Vehicle. & Se descarta la navegación determinista como solución principal por su rigidez en curvas e intersecciones; la red se orienta a dirección y aceleración/frenado.\\
Banco de pruebas básico & Ene.--feb. 2026 & Línea controlada, sensores, centrado, curvas y primeros checkpoints. & El sistema aprende maniobras locales, pero la prueba reducida no representa todavía la ciudad completa.\\
Instrumentación y spawns & Feb.--mar. 2026 & Puntos de aparición distribuidos, bordes virtuales, normalización por spawn y CSV de diagnóstico. & Se pasa de observar el coche en pantalla a medir por vehículo, generación, causa de muerte y zona del mapa.\\
Train/test y señalización & Mar.--abr. 2026 & Separación de modos, semáforos, stops, cedas, zonas de espera y contexto \textit{one-hot}. & Las reglas de tráfico entran en la red y en el fitness, pero también aparecen nuevas regresiones normativas.\\
Fitness avanzado y persistencia & Abr.--may. 2026 & Persistencia de modelos, mutación, elitismo, guardas de red y tiempos aprendidos. & El aprendizaje deja de reiniciarse entre sesiones y se pueden comparar modelos con mayor trazabilidad.\\
Rotondas y test estable & Jun. 2026 & Métricas de rotonda, análisis por salida, referencia del 18 de junio y comparación de bloques. & Se obtiene la referencia principal de la memoria, con 1134 evaluaciones y 57.50\% de acierto operativo, aunque persisten colisiones y desequilibrios de fitness.\\
Tráfico concurrente y FreeRun & Jun.--jul. 2026 & Solapes entre coches, distancia de seguridad, cedas con cola, bloqueo en cruce y simulación libre. & El sistema se acerca al tráfico real, pero aparecen nuevos problemas de convivencia, navegación y señalización que quedan como diagnóstico para la siguiente iteración.\\
\end{longtable}
}

La evolución no fue lineal. El proyecto avanzó especialmente cuando una prueba fallida obligó a cambiar la forma de medir. La demostración no concluyente del 5 de marzo, por ejemplo, no cerró una fase; abrió la necesidad de instrumentar el fitness. De forma parecida, las regresiones de finales de junio no invalidan el trabajo anterior, sino que muestran que cada cambio en stop, ceda o rotonda altera la presión de selección completa y debe contrastarse con bloques comparables.

\clearpage
\section{Decisiones técnicas y cambios de enfoque}

Las decisiones principales se pueden agrupar en varios cambios de enfoque. Se presentan como puntos marcados porque cada uno modificó la dirección del trabajo y condicionó el diseño posterior.

\begin{itemize}
  \item \textbf{De rutas prefijadas a percepción local.} Las pruebas con \textit{Path Finding} y rutas ayudaron a entender el mapa, pero no resolvían una conducción física natural. Se optó por sensores y red neuronal para que el coche decidiera a partir de lo que percibe.
  \item \textbf{De demostración visual a evaluación instrumentada.} La observación en pantalla no bastaba para separar avance útil, supervivencia pasiva, colisión tardía o parada indebida. La exportación de CSV se convirtió en parte central del proyecto.
  \item \textbf{De una línea de pruebas a múltiples spawns.} El banco inicial permitió aislar errores básicos, pero la ciudad real exigía evaluar zonas heterogéneas. La normalización por spawn y la separación train/test nacen de esa necesidad.
  \item \textbf{De señalización decorativa a actores con lógica.} Semáforos, stops y cedas dejaron de ser solo elementos visuales. Pasaron a informar al controlador, validar maniobras y producir bonus o penalizaciones específicos.
  \item \textbf{De coches aislados a tráfico físicamente concurrente.} Las últimas iteraciones introdujeron solapes, distancia de seguridad, colas de ceda y \texttt{FreeRun}. Esta fase aumentó el realismo y también reveló fallos que no aparecían con coches casi independientes.
  \item \textbf{De mejor resultado puntual a referencia reproducible.} La memoria conserva como referencia el bloque del 18 de junio, no la fecha más reciente. Las sesiones posteriores son valiosas, pero se interpretan como regresión y diagnóstico.
\end{itemize}

Estas decisiones muestran una tensión constante entre realismo y control experimental. Cada vez que se añadió una parte más realista del tráfico, también aumentó la dificultad de atribuir un fallo a una causa concreta. Por eso la solución final combina implementación y análisis: sin métricas por familia de fallo, actor, spawn y contexto, el sistema sería mucho más difícil de depurar.

\section{Gestión de pruebas, regresiones y datos}

El proyecto terminó utilizando tres tipos de ejecución. El entrenamiento genera poblaciones, muta pesos y selecciona individuos. El test carga un modelo fijo, desactiva la mutación y evalúa spawns diferenciados. \texttt{FreeRun} crea tráfico continuo con respawn y coches vivos censurados, por lo que sirve para observar convivencia entre vehículos pero no para calcular una tasa de acierto comparable con un test generacional.

Esta distinción es importante para interpretar los resultados. El 18 de junio se obtiene la referencia principal porque combina un entrenamiento amplio, cuatro sesiones de test, cobertura completa y 1134 evaluaciones distribuidas sobre 54 puntos de aparición. En cambio, los bloques posteriores introducen cambios de fitness, stop, ceda, rotonda, solapes y cola de liberación. Algunos mejoran métricas locales, pero otros degradan el comportamiento global. Por ello se utilizan como diagnóstico de regresión.

La evolución de julio ilustra bien el criterio seguido. El test del 2 de julio recupera parcialmente el acierto, con 193 éxitos sobre 354 evaluaciones, pero sigue por debajo de la referencia y mantiene problemas de stop. Las sesiones \texttt{FreeRun} del 3 de julio no son test estadístico: la primera expone muchas muertes \texttt{LAZY} y la segunda elimina ese síntoma terminal, pero concentra \texttt{NAV\_VIOLATION} y \texttt{STOP\_VIOLATION\_EXIT} en actores y triggers concretos. El aprendizaje de gestión es claro: una mejora local solo debe aceptarse cuando no traslada el fallo a otra familia.

Los scripts de análisis funcionaron como una herramienta de gestión, no solo como apoyo a resultados. Permitieron detectar duplicados de CSV, descuadres de cobertura, generaciones incompletas, hotspots por actor, diferencias por spawn y métricas situacionales mal interpretables si se promediaban sobre coches no expuestos al evento. Esta capa de análisis redujo el riesgo de tomar decisiones a partir de una sesión visualmente atractiva pero estadísticamente débil.

\Needspace{13\baselineskip}
\section{Entorno de pruebas y complejidad del mapa}

La construcción del entorno de pruebas fue una tarea de ingeniería por sí misma. Un cambio de mapa o de zona no implica únicamente que la red deba aprender curvas nuevas. También exige colocar y revisar bordes de intersección, volúmenes de navegación, triggers, zonas de espera, líneas de parada, cajas de cruce, puntos de aparición y propiedades específicas de cada actor. Si uno de estos elementos queda mal orientado o asociado a una dirección incorrecta, el coche recibe una percepción incoherente aunque los pesos de la red sean razonables.

Por eso la línea inicial de pruebas tuvo sentido. Reducía el problema a avance, centrado, giro y frenado básico, y permitía distinguir si el fallo estaba en la red, el suavizado, los sensores o el fitness. Al pasar a la ciudad completa aparecieron dificultades nuevas: puntos de aparición con dificultad desigual, cruces donde los bordes dependían de la salida elegida, rotondas con varias trayectorias posibles y señales próximas al spawn.

La gestión del mapa quedó así integrada con la gestión del aprendizaje. Los hotspots detectados en resultados, como determinados bordes de intersección, volúmenes de navegación, triggers y puntos de aparición, no se tratan como simples errores visuales. Son parte del sistema de IA porque determinan qué percibe el vehículo, qué cuenta como salida de zona válida y cuándo una maniobra debe considerarse legal. En futuras iteraciones convendría automatizar verificaciones visuales de estos elementos antes de lanzar entrenamientos largos.

\section{Alcance funcional consolidado}

El alcance completado se centra en vehículos autónomos dentro del escenario existente. El trabajo no rediseña la ciudad ni sustituye el vehículo del usuario; añade coches controlados por IA, actores de tráfico con lógica, persistencia de modelos y una línea de análisis reproducible. El resultado permite entrenar, guardar, cargar y evaluar políticas de control dentro de Unreal Engine.

El sistema consolidado incluye percepción mediante once sensores, vector de 20 entradas, red neuronal con 16 neuronas ocultas, dos salidas continuas, aplicación suavizada sobre Chaos Vehicle, gestor evolutivo, mutación de pesos, modelos histórico y de sesión, normalización por spawn, separación train/test, métricas de fitness, semáforos, stops, cedas, rotondas, solapes entre coches, bloqueo en cruce y modo \texttt{FreeRun}. También exporta CSV suficientes para analizar causas de muerte, puntuaciones, señalización, rotondas, genealogía de mutación, spawns y familias de fallo.

Quedan fuera de esta versión los perfiles de conductor normal, inseguro y agresivo, la incorporación completa de peatones, bicicletas y animales, el cambio de carril, los adelantamientos y una validación con pacientes. Estas líneas futuras requieren que la base vehicular sea más estable. Añadir nuevos agentes antes de resolver las colisiones y regresiones actuales dificultaría interpretar cada fallo.

\section{Gestión de riesgos}

La tabla~\ref{tab:riesgos} recoge los riesgos que marcaron el proyecto y la respuesta aplicada. Se incluyen riesgos técnicos, experimentales y de trazabilidad porque los tres afectaron al resultado final.

\Needspace{20\baselineskip}
\begin{table}[H]
\centering
\caption{Riesgos principales del proyecto y mitigación aplicada.}%
\label{tab:riesgos}
\footnotesize
\setlength{\tabcolsep}{4pt}
\renewcommand{\arraystretch}{0.96}
\begin{tabularx}{0.98\textwidth}{L{3.05cm}L{3.6cm}L{1.55cm}>{\raggedright\arraybackslash}X}
\toprule
\textbf{Riesgo} & \textbf{Impacto} & \textbf{Prob.} & \textbf{Mitigación}\\
\midrule
Navegación determinista rígida & Recorridos poco naturales y mal adaptados a un coche físico. & Alta & Abandono progresivo de \textit{Path Finding} como solución principal y adopción de sensores con red neuronal.\\
Fitness mal calibrado & Aprendizaje de estrategias no deseadas, como sobrevivir sin avanzar o compensar colisiones con puntos previos. & Alta & Desglose por componentes, exportación de CSV, análisis por familia de muerte y pruebas de regresión.\\
Configuración manual del mapa & Lecturas sensoriales incoherentes y fallos concentrados en actores concretos. & Alta & Documentación de bordes, triggers, spawns y volúmenes; diagnóstico por actor y propuesta de verificaciones previas.\\
Sobreajuste a zonas fáciles & Buen rendimiento en recorridos concretos y mala generalización espacial. & Media & Separación train/test, normalización por spawn y análisis de dificultad por punto de aparición.\\
Coste computacional & Iteraciones lentas al ejecutar físicas, renderizado y poblaciones completas. & Media & Poblaciones moderadas, persistencia de modelos, reutilización de tests y propuesta futura de modo sin renderizado.\\
Regresiones normativas & Una mejora en rotonda, stop o ceda degrada el comportamiento global. & Alta & Mantener el 18 de junio como referencia, comparar bloques posteriores por familias de fallo y no aceptar mejoras aisladas.\\
Pérdida de trazabilidad & Dificultad para reconstruir qué cambió en Blueprints binarios. & Media & Uso combinado de GitLab, descripciones fechadas, informes, CSV y anexos de fuentes.\\
\bottomrule
\end{tabularx}
\caption*{\textit{\textbf{Fuente.} Elaboración propia a partir del seguimiento técnico del proyecto.}}
\end{table}

\section{Estimación de recursos y presupuesto}

La estimación económica se basa en las fuentes disponibles, pero no existe un registro horario exacto de todo el TFG. Sí consta una dedicación documentada de 150 horas de prácticas entre octubre de 2025 y enero de 2026, vinculada al aprendizaje del proyecto, Unreal Engine, Blueprints, GitLab y la preparación de la línea de trabajo. Esas horas se incluyen porque el desarrollo técnico del TFG se ejecutó en el mismo contexto empresarial y con el mismo entorno de trabajo; no se interpretan como coste facturado real, sino como dedicación académica imputable al proyecto. Para el periodo posterior se ha estimado la dedicación a partir de las 40 issues cerradas, las actas, la cantidad de versiones descritas, los bloques de entrenamiento y test, los scripts de análisis y la redacción de la memoria. Por transparencia, las cifras de la tabla~\ref{tab:presupuesto-horas} deben leerse como estimación razonada, no como parte horario certificado.

{\small
\begin{table}[htbp]
\centering
\caption{Estimación de dedicación por tipo de actividad.}%
\label{tab:presupuesto-horas}
\begin{tabularx}{0.96\textwidth}{L{4.3cm}rX}
\toprule
\textbf{Actividad} & \textbf{Horas} & \textbf{Criterio de estimación}\\
\midrule
Análisis inicial y asimilación del proyecto heredado & 65 & Revisión del simulador previo, orden de assets, aprendizaje de Unreal Engine y delimitación del alcance.\\
Desarrollo en Unreal Engine y Blueprints & 210 & Controlador, red neuronal, gestor evolutivo, señalización, intersecciones, spawns, persistencia y modo libre.\\
Entrenamiento y pruebas en simulador & 90 & Ejecución supervisada de generaciones, tests, FreeRun, repetición de bloques y revisión de sesiones fallidas.\\
Análisis de datos y scripts & 85 & Limpieza de logs, validación de CSV, generación de informes, gráficas, métricas situacionales y diagnóstico de regresiones.\\
Documentación académica y anexos & 95 & Memoria, revisión de capítulos, tablas, figuras, bibliografía, anexos y coherencia entre resultados y conclusiones.\\
Reuniones, GitLab y gestión & 40 & Reuniones de seguimiento, issues, milestones, planificación, reorganización de tareas y trazabilidad.\\
Depuración y regresiones & 55 & Corrección de fallos por stop, ceda, rotonda, navegación, solapes, modelos incompatibles y configuración del mapa.\\
\midrule
\textbf{Total estimado} & \textbf{640} & Incluye las 150 horas de prácticas documentadas y la dedicación posterior estimada del TFG.\\
\bottomrule
\end{tabularx}
\caption*{\textit{\textbf{Fuente.} Elaboración propia a partir de memoria de prácticas, GitLab, actas, descripciones del programa y análisis de resultados.}}
\end{table}
}

\Needspace{7\baselineskip}
Para valorar económicamente el trabajo se aplica una tarifa orientativa de 25 EUR/hora, coherente con un perfil técnico junior dedicado a desarrollo en Unreal Engine, análisis de datos e integración de IA en un contexto académico. Con esa hipótesis, el coste de personal asciende a 16000 EUR. La cifra no representa una factura real, sino el coste equivalente de desarrollo si el trabajo se presupuestara como proyecto técnico.

La tabla~\ref{tab:presupuesto-economico} presenta una estimación con formato comercial. Las partidas de amortización, electricidad, costes indirectos y contingencia se mantienen como hipótesis al no disponer de factura, antigüedad exacta, medición energética ni condiciones reales de contratación. La amortización del equipo imputa solo una fracción académica del recurso utilizado durante el proyecto; no procede de una factura real ni debe leerse como precio de compra del OMEN. No se imputan licencias de Unreal Engine, Python, Git/GitLab ni LaTeX porque no consta coste directo asociado en las fuentes revisadas.

Los recursos software principales fueron Unreal Engine 5.5.4, Blueprints, Chaos Vehicle, Git/GitLab, Python, NumPy, Matplotlib, Seaborn, LaTeX y MiKTeX. El desarrollo y las pruebas principales se realizaron sobre un equipo OMEN 45L GT22-0021ns, equipado con procesador Intel Core i9-12900K, 32 GB de memoria RAM, unidad SSD de 2 TB y tarjeta gráfica NVIDIA GeForce RTX 3080 Ti. Este equipo se utilizó para ejecutar Unreal Engine 5, realizar pruebas del simulador con vehículos autónomos, entrenar poblaciones mediante el algoritmo evolutivo y analizar posteriormente los ficheros CSV generados. Las especificaciones del equipo sí están confirmadas; el coste de adquisición, la antigüedad y el consumo eléctrico se mantienen como estimaciones al no disponer de factura ni medición energética.

{\footnotesize
\begin{table}[H]
\centering
\caption{Presupuesto comercial estimado del proyecto.}%
\label{tab:presupuesto-economico}
\setlength{\tabcolsep}{3pt}
\renewcommand{\arraystretch}{0.9}
\begin{tabularx}{0.96\textwidth}{L{3.55cm}r>{\raggedright\arraybackslash}X}
\toprule
\textbf{Concepto} & \textbf{Coste} & \textbf{Observaciones}\\
\midrule
Personal técnico & 16000.00 EUR & 640 horas estimadas a 25 EUR/hora.\\
Software de desarrollo & 0.00 EUR & Herramientas sin coste directo imputado.\\
Assets incorporados & 0.00 EUR & No consta compra específica; licencias revisadas.\\
Amortización de equipo & 180.00 EUR & Estimación académica para OMEN 45L GT22-0021ns: Intel Core i9-12900K, 32 GB RAM, SSD 2 TB y NVIDIA RTX 3080 Ti; sin factura ni antigüedad confirmadas.\\
Consumo eléctrico de pruebas & 20.00 EUR & Estimación académica; no se dispone de medición energética ni factura eléctrica de referencia.\\
\midrule
\textbf{Subtotal directo} & \textbf{16200.00 EUR} & Personal, software, assets, amortización y electricidad.\\
Costes indirectos de gestión & 1620.00 EUR & Hipótesis del 10\% sobre subtotal directo.\\
Contingencia y beneficio industrial & 1782.00 EUR & Hipótesis del 10\% sobre subtotal operativo.\\
\midrule
\textbf{Total sin IVA} & \textbf{19602.00 EUR} & Presupuesto orientativo, no gasto real desembolsado.\\
IVA 21\% & 4116.42 EUR & Impuesto aplicado solo para estimación comercial.\\
\textbf{Total con IVA} & \textbf{23718.42 EUR} & Cifra orientativa; las especificaciones del equipo son reales, pero sus importes económicos siguen estimados.\\
\bottomrule
\end{tabularx}
\caption*{\textit{\textbf{Fuente.} Elaboración propia. Las especificaciones del equipo están confirmadas; hardware, electricidad, costes indirectos y contingencia se valoran mediante estimaciones académicas.}}
\end{table}
}
