\chapter{Normativa y accesibilidad}

\section{Protección de datos}

El proyecto se orienta a una aplicación potencial en rehabilitación cognitiva, por lo que debe contemplar desde el diseño la protección de datos personales y, especialmente, de datos de salud. Durante el desarrollo descrito en esta memoria no se ha trabajado con datos reales de pacientes. Los registros analizados corresponden a vehículos autónomos simulados, métricas de entrenamiento y resultados técnicos.

En una futura validación clínica, cualquier uso con personas usuarias deberá ajustarse al Reglamento General de Protección de Datos y a la Ley Orgánica 3/2018 de Protección de Datos Personales y garantía de los derechos digitales~\cite{rgpd,lopdgdd}. Será necesario definir responsable del tratamiento, finalidad, base jurídica, minimización de datos, conservación, consentimiento informado cuando proceda, medidas de seudonimización y control de acceso. También deberá diferenciarse entre datos necesarios para la evaluación terapéutica y métricas técnicas internas del simulador.

\section{Seguridad y uso responsable}

El simulador no sustituye por sí mismo una evaluación clínica ni una autorización administrativa para conducir. Su función debe entenderse como apoyo a profesionales, entrenamiento controlado y herramienta de observación. Cualquier conclusión sobre capacidad real de conducción debería depender de especialistas y procedimientos establecidos.

Desde el punto de vista técnico, el sistema autónomo genera tráfico artificial. Por tanto, sus fallos no suponen riesgo físico directo durante el entrenamiento virtual, pero sí pueden afectar a la validez de la experiencia. Es importante que las sesiones con pacientes utilicen modelos suficientemente probados para evitar comportamientos incoherentes que confundan al usuario o introduzcan estímulos no deseados.

\section{Accesibilidad}

El proyecto se dirige a personas con posibles alteraciones cognitivas y físicas. Por ello, la accesibilidad debe contemplarse en varias capas:

\begin{itemize}[leftmargin=*]
  \item interfaces claras, con instrucciones sencillas y ausencia de sobrecarga visual;
  \item compatibilidad con periféricos adaptados, como volante, pedales o mandos específicos;
  \item configuración de dificultad, densidad de tráfico y tipos de eventos;
  \item posibilidad de repetir escenarios concretos para entrenamiento progresivo;
  \item exportación de resultados comprensible para profesionales;
  \item control de mareo o fatiga mediante rendimiento estable y duración ajustable.
\end{itemize}

El trabajo actual contribuye especialmente a la configuración de dificultad mediante tráfico autónomo y eventos normativos. A futuro, la accesibilidad debe integrarse con perfiles de paciente, parámetros de escenario y supervisión profesional.
