\begin{sloppypar}
\raggedright%
\begin{thebibliography}{99}
\phantomsection%
\addcontentsline{toc}{chapter}{Bibliografía}

\bibitem{propuesta}
L. Fuente, \textit{CognitiveCarSimulatorReloaded: IA}, propuesta de proyecto, 2025.

\bibitem{cognitivecar2025}
E. Romero Yuste, \textit{CognitiveCarSimulator}, Trabajo de Fin de Grado, Grado en Desarrollo de Aplicaciones Interactivas 3D y Videojuegos, Escuela Politécnica Superior de Zamora, 2025.

\bibitem{caffo2020}
A.~O. Caffò, L. Tinella, A. Lopez, G. Spano, Y. Massaro, A. Lisi, F. Stasolla, R. Catanesi, F. Nardulli, I. Grattagliano y A. Bosco, ``The Drives for Driving Simulation: A Scientometric Analysis and a Selective Review of Reviews on Simulated Driving Research'', \textit{Frontiers in Psychology}, vol. 11, art. 917, 2020. DOI\@: \href{https://doi.org/10.3389/fpsyg.2020.00917}{10.3389/fpsyg.2020.00917}.

\bibitem{alhashmi2023}
D. Alhashmi, A. Lalor y E. Fossey, ``Methods to evaluate driving competence for people with acquired brain injury (ABI): A systematic review'', \textit{Frontiers in Rehabilitation Sciences}, vol. 3, art. 1020420, 2023. DOI\@: \href{https://doi.org/10.3389/fresc.2022.1020420}{10.3389/fresc.2022.1020420}.

\bibitem{carla}
A. Dosovitskiy, G. Ros, F. Codevilla, A. Lopez y V. Koltun, ``CARLA: An Open Urban Driving Simulator'', en \textit{Proceedings of the 1st Annual Conference on Robot Learning}, PMLR, vol. 78, pp. 1--16, 2017. Disponible en: \url{https://proceedings.mlr.press/v78/dosovitskiy17a.html}.

\bibitem{kiran2022}
B.~R. Kiran, I. Sobh, V. Talpaert, P. Mannion, A.~A. Al Sallab, S. Yogamani y P. Pérez, ``Deep Reinforcement Learning for Autonomous Driving: A Survey'', \textit{IEEE Transactions on Intelligent Transportation Systems}, vol. 23, n.º 6, pp. 4909--4926, 2022. DOI\@: \href{https://doi.org/10.1109/TITS.2021.3054625}{10.1109/TITS.2021.3054625}.

\bibitem{unreal}
Epic Games, \textit{Unreal Engine 5 Documentation}, Epic Developer Community. Disponible en: \url{https://dev.epicgames.com/documentation/en-us/unreal-engine/} (consulta: 8 de junio de 2026).

\bibitem{chaos}
Epic Games, \textit{Chaos Vehicles}, Epic Developer Community. Disponible en: \url{https://dev.epicgames.com/documentation/unreal-engine/chaos-vehicles} (consulta: 8 de junio de 2026).

\bibitem{blueprints}
Epic Games, \textit{Blueprints Visual Scripting in Unreal Engine}, Epic Developer Community. Disponible en: \url{https://dev.epicgames.com/documentation/en-us/unreal-engine/blueprints-visual-scripting-in-unreal-engine} (consulta: 29 de junio de 2026).

\bibitem{traces}
Epic Games, \textit{Traces with Raycasts}, Epic Developer Community. Disponible en: \url{https://dev.epicgames.com/documentation/en-us/unreal-engine/traces-with-raycasts-in-unreal-engine} (consulta: 29 de junio de 2026).

\bibitem{unrealnavigation}
Epic Games, \textit{Navigation System in Unreal Engine}, Epic Developer Community. Disponible en: \url{https://dev.epicgames.com/documentation/unreal-engine/navigation-system-in-unreal-engine} (consulta: 6 de julio de 2026).

\bibitem{redblobpathfinding}
A. Patel, \textit{Amit's A* Pages}. Disponible en: \url{https://theory.stanford.edu/~amitp/GameProgramming/} (consulta: 6 de julio de 2026).

\bibitem{fabstandard}
Epic Games, \textit{Fab Standard License}, Fab. Disponible en: \url{https://www.fab.com/eula?lang=en} (consulta: 3 de julio de 2026).

\bibitem{fablicenses}
Epic Games, \textit{Licenses and Pricing in Fab}, Epic Developer Community. Disponible en: \url{https://dev.epicgames.com/documentation/fab/licenses-and-pricing-in-fab?lang=en-US} (consulta: 3 de julio de 2026).

\bibitem{cybenko}
G.~Cybenko, ``Approximation by superpositions of a sigmoidal function'', \textit{Mathematics of Control, Signals and Systems}, vol. 2, pp. 303--314, 1989. DOI\@: \href{https://doi.org/10.1007/BF02551274}{10.1007/BF02551274}.

\bibitem{eiben}
A.~E.~Eiben y J.~E.~Smith, \textit{Introduction to Evolutionary Computing}, 2.\textsuperscript{a} ed., Springer, 2015. DOI\@: \href{https://doi.org/10.1007/978-3-662-44874-8}{10.1007/978-3-662-44874-8}.

\bibitem{stanley}
K.~O.~Stanley y R.~Miikkulainen, ``Evolving Neural Networks through Augmenting Topologies'', \textit{Evolutionary Computation}, vol. 10, n.º 2, pp. 99--127, 2002. DOI\@: \href{https://doi.org/10.1162/106365602320169811}{10.1162/106365602320169811}.

\bibitem{wilson}
E.~B.~Wilson, ``Probable Inference, the Law of Succession, and Statistical Inference'', \textit{Journal of the American Statistical Association}, vol. 22, n.º 158, pp. 209--212, 1927. DOI\@: \href{https://doi.org/10.1080/01621459.1927.10502953}{10.1080/01621459.1927.10502953}.

\bibitem{python}
Python Software Foundation, \textit{Python Documentation}. Disponible en: \url{https://docs.python.org/} (consulta: 6 de julio de 2026).

\bibitem{numpy}
C.~R. Harris, K.~J. Millman, S.~J. van der Walt et al., ``Array programming with NumPy'', \textit{Nature}, vol. 585, pp. 357--362, 2020. DOI\@: \href{https://doi.org/10.1038/s41586-020-2649-2}{10.1038/s41586-020-2649-2}.

\bibitem{matplotlib}
J.~D. Hunter, ``Matplotlib: A 2D Graphics Environment'', \textit{Computing in Science \& Engineering}, vol. 9, n.º 3, pp. 90--95, 2007. DOI\@: \href{https://doi.org/10.1109/MCSE.2007.55}{10.1109/MCSE.2007.55}.

\bibitem{seaborn}
M.~L. Waskom, ``seaborn: statistical data visualization'', \textit{Journal of Open Source Software}, vol. 6, n.º 60, art. 3021, 2021. DOI\@: \href{https://doi.org/10.21105/joss.03021}{10.21105/joss.03021}.

\bibitem{git}
S. Chacon y B. Straub, \textit{Pro Git}, 2.ª ed., Apress, 2014. Disponible en: \url{https://git-scm.com/book/en/v2} (consulta: 6 de julio de 2026).

\bibitem{gitlabdocs}
GitLab Inc., \textit{GitLab Docs}. Disponible en: \url{https://docs.gitlab.com/} (consulta: 6 de julio de 2026).

\bibitem{latex}
The LaTeX Project, \textit{LaTeX -- A document preparation system}. Disponible en: \url{https://www.latex-project.org/} (consulta: 6 de julio de 2026).

\bibitem{miktex}
MiKTeX Project, \textit{MiKTeX Documentation}. Disponible en: \url{https://miktex.org/docs} (consulta: 6 de julio de 2026).

\bibitem{rgpd}
Parlamento Europeo y Consejo de la Unión Europea, \textit{Reglamento (UE) 2016/679, de 27 de abril de 2016, relativo a la protección de las personas físicas en lo que respecta al tratamiento de datos personales y a la libre circulación de estos datos}, Diario Oficial de la Unión Europea, 2016. Disponible en: \url{https://eur-lex.europa.eu/eli/reg/2016/679/oj?locale=es} (consulta: 8 de junio de 2026).

\bibitem{lopdgdd}
Jefatura del Estado, \textit{Ley Orgánica 3/2018, de 5 de diciembre, de Protección de Datos Personales y garantía de los derechos digitales}, Boletín Oficial del Estado, núm. 294, 6 de diciembre de 2018. Disponible en: \url{https://www.boe.es/buscar/act.php?id=BOE-A-2018-16673} (consulta: 8 de junio de 2026).

\bibitem{aiact}
Parlamento Europeo y Consejo de la Unión Europea, \textit{Reglamento (UE) 2024/1689, de 13 de junio de 2024, por el que se establecen normas armonizadas en materia de inteligencia artificial}, Diario Oficial de la Unión Europea, 2024. Disponible en: \url{https://eur-lex.europa.eu/eli/reg/2024/1689/oj} (consulta: 6 de julio de 2026).

\bibitem{wcag22}
World Wide Web Consortium, \textit{Web Content Accessibility Guidelines (WCAG) 2.2}, W3C Recommendation, 2023. Disponible en: \url{https://www.w3.org/TR/WCAG22/} (consulta: 6 de julio de 2026).

\end{thebibliography}
\end{sloppypar}
